<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<entry number="1027">
  
  <prefix>II</prefix>
  
  <lemma>mare</lemma>
  
  <pos>adj.</pos>
  
  <variants>[ar. —, mgl. mare?, ir. mare?]</variants>
  
  <!-- Interpretation needed for ıngl. mari -> mgl. mare?, more -> mare? -->
  
  <definition>„groß“</definition>
  
  <etymology source="Diez; Cihac I. 158; M. Bartoli „Un po’ di sardo“, 154; Bălcescu: Mihaiu Viteazul osîndit la moarte">
    
    <etymon lang="Lat">MAS, MAREM</etymon>
    . Diese schon von Diez als wahrscheinlich bezeichnete Etymologie ist die zutreffende. Auszugehen ist von 
    <etymon lang="Lat">MAS</etymon>
    , welches an Tiernamen ohne formellen Geschlechtsunterschied, zur Bezeichnung des männlichen Geschlechtes angehängt wurde: 
    <form lang="la">pavo mas</form>
     „männlicher Pfau“. Doch unterscheidet man bekanntlich das Männchen vom Weibchen beim Tiere gerade durch dessen „Größe“, so daß in der Jägersprache z. B. 
    <example>vulpes mas</example>
     (vulpe mare?) unter Umständen „großer Fuchs‘ bedeuten konnte. Der ursprüngliche Sinn des 
    <form>mare</form>
     tritt noch deutlich hervor in dem Ausdruck 
    <form>fată mare</form>
    , welches nicht „großes Mädchen“, sondern „Jungfrau“ bedeutet. Wie aber aus dem Synon[y]m (
    <form>fată</form>
    ) 
    <form>fecioară</form>
     hervorgeht (von 
    <form>fecior</form>
     „Bursche‘‘) und aus ar. 
    <form lang="ro-AR">măritătoare?</form>
     (von 
    <form lang="ro-AR">mărit</form>
     „heirate‘), ist für de[n] Rumänen die Jungfrau nicht durch deren „Jugend“, wie im Deutschen u. Französischen (
    <example lang="fr">jeune fille</example>
    ), gekennzeichnet, sondern durch ihre „Mannbarkeit“. Auch im adj. 
    <form>măreț, -eață?</form>
     „stolz“ &lt; 
    <etymon lang="Lat">*MARICIUS, -A, -UM?</etymon>
     läßt sich deutlich die Grundbedeutung „männlich“ erkennen: 
    <example>„Sosind [Mihaiu Viteazul] în locul unde trebuia să primească moartea, călăul cu toporul în mînă să apropie de el, dar cînd aținti privirea asupra jertfei sale, cînd văzu acel trup măreț [= jenen männlichen Körper], acea căutătură sălbatică și înfiorătoare, un tremur groaznic îl apucă.“</example>
     (
    <source_ref>Bălcescu: Mihaiu Viteazul osîndit la moarte</source_ref>
    ). Die sonstigen Etymologien sind zu verwerfen: kelt. 
    <etymon lang="cel">mar</etymon>
     kann trotz der auffallenden Ähnlichkeit deshalb nicht in Betracht kommen, weil im Rum. sonst kein einziges keltisches Lehnwort nachweisbar ist, u. Cihacs (I. 158): 
    <etymon lang="Lat">MAIOR</etymon>
    , neuerdings von M. Bartoli („Un po’ di sardo“, 154) verteidigt, hätte wohl nie 
    <form>mare</form>
     ergeben können. 
    <!-- Interpretation needed for märtätoäre -> măritătoare?, -edtä -> -eață?, FMARICIUS -> *MARICIUS?, Mihaiii -> Mihaiu, mină -> mînă, afinti -> aținti -->
    
  </etymology>
  
</entry>
